```
1
```
# 1.1 ANDROGYNIE BEI KASTRATEN –

# FLUCH ODER SEGEN?

Das Schicksal der Kastraten im 17. und 18.
Jahrhundert war sehr ambivalent. Die
„engelgleichen Stimmen der Kastraten“^1 wurden in
der barocken Oper gefeiert und umjubelt, doch die
Menschen hinter den Stimmen wurden
diskriminiert, ihre Männlichkeit wurde ihnen
genommen. Massenhaft wurden
Knabenverstümmelt, entmannt, und
schmerzhaften, teilweise tödlichen und offiziell
streng verbotenen Operationen unterzogen, ohne
dass die Gewissheit bestand, dass sie als Sänger
später Erfolg haben würden.^2

Kastraten übernahmen nicht nur, wie es aufgrund
der hohen und weiblichen Stimme, aber auch
bedingt durch das Auftrittsverbot von Frauen in
einem Kirchenstaatnahezuliegen scheint, alle
weiblichen Rollen, sondern auch die der Liebhaber,
Feldherrn und Helden.^3 Eine androgyne Position
wurde den Kastraten also nicht nur im ‚echten
Leben‘ durch ihre Kastration, sondern auch auf der
Opernbühne, zuteil. Einige sahen darin einen
enormen Vorteil und einen „Beweis für den
Vorrang der italienischen Musik“^4 : Kastraten
hatten zwar eine weibliche, jedoch eine sehr starke
und kräftige Stimme; sie konnten jede Rolle, egal
ob männlich oder weiblich, spielen, und hatten
eine enorme Übung darin, auch Frauenrollen
überzeugenddarzustellen. Durch ihre Größe, die
trotz Kastration der eines ‚normalen‘ Mannes
1
Bericht aus Filipp Balatris Memoiren, zit. nach:
Ortkemper, Hubert: Engel wider Willen. Die Welt
der Kastraten, Henschel Verlag, Berlin 1993, S.7.

(^2) Vgl. Ebd.: S.19f.
(^3) Vgl. Walter, Michael: Gesang als höfische Rollen-
Vernunft. Kastraten in der opera seria, in:
Historische Anthropologie 8, 2000, S.210.
(^4) Ortkemper: S.
entsprach, hatten sie auch in der Rolle einer Frau
eine als majestätisch beschriebene Wirkung. Viele
der von Kastraten verkörperten Frauen sollen von
echten Frauen kaum oder gar nicht zu
unterscheiden gewesen sein; einigen Berichten
zufolge waren Frauenrollen, die von Kastraten
übernommen wurden, sogar schöner.^5 In erster
Linie sahen die Zuschauer der Barockoper also
nicht das biologische Geschlecht des Sängers,
sondern die verkörperte Rolle.^6 Sie waren weniger
das Gegenteil von Männlichkeit, sondern besaßen
„eine Flexibilität und eine über ein binäres Modell
herausragende Vielfalt von Geschlechterrollen.“^7
Die Kombination positiver Elemente von
Maskulinität und Femininität bei Androgynen, wie
beschrieben in Kapitel 2.1, trifft also –oberflächlich
und nur auf professioneller Ebene– bei Kastraten
zu.
Auf theologischer Ebene jedoch war der Kastraten
Androgynie in keiner Weise ein Vorteil: Durch ihre
fehlende Potenz galt ein rechtliches Heiratsverbot,
nach dem Tod rechneten sie mit Verdammnis – „die
Kastraten [standen] sowohl im Diesseits als auch im
Jenseits im Abseits.“^8 Doch nicht nur aus
theologischer Sicht wurde Kastraten ihre Impotenz
zum Verhängnis. Sie bedeutete auch, dass keine
Familie gegründet werden konnte, also keine
Altersabsicherung existierte und sie im Alter mit
Einsamkeit konfrontiert würden.^9 Affären wurden
bei hoch angesehenen und erfolgreichen Kastraten
zwar geduldet, waren jedoch stets Gegenstand von
Klatsch, Tratsch und Gerüchten. Ihnen wurde
(^5) Vgl. Ebd.
(^6) Vgl. Charton, Anke: prima donna, primo uomo,
musico. Körper und Stimme: Geschlechterbilder in
der Oper, Leipziger Universitätsverlag, Leipzig 2011,
S.198.
(^7) Ebd.
(^8) Ebd., S.199.
(^9) Vgl. Ebd.: S.200f.


```
2
```
nachgesagt, nicht nur hetero-, sondern auch
homosexuelle Beziehungen zu pflegen.^10 Kastraten
litten außerhalb der Musikbranche unter sozialer
Isolation; in einem Gedicht Schillers erkennt dieser
ihnen sogar die Fähigkeit ab, zu lieben: „Wer keinen
Menschen machen kann, Der kann auch keinen
lieben.“^11 Zur zusätzlichen Erniedrigung der
Kastraten existierte ein großes Repertoire an
Schimpfworten: Im Italienischen nannte man sie
„caponne“ (Kapaun, ein gemästeter und kastrierter
Hahn), „coglione“ (Hoden, als Schimpfwort aber
auch Arschloch) oder „evirato“ (der Entmannte)^12 ,
im Deutschen auch „Halbmänner“, „Hämmling“
oder „Ohnegeil“^13. Jene Kastraten, die weder in der
Oper, noch im Kirchenchor Erfolg hatten, litten
vermutlich am meisten unter ihrer Androgynie.
Durch ihre Stimme wurden sie sofort als Kastraten
identifiziert, wodurch ihre Möglichkeiten auf zwei
beschränkt waren: Einige wurden in den
Priesterstand aufgenommen,^14 andere waren
gezwungen, Bettler zu werden.^15 Durch ihre
einzigartige und ambivalente Position –als Sänger
gefeiert, als Menschen missachtet und gedemütigt

- konnten sich Kastraten weder der bürgerlichen,
noch der adeligen Welt zuordnen. Doch nicht nur
bezüglich des sozialen Standes bestand
Ungewissheit. Obwohl Geschlechterunterschiede
bis zur Mitte des 18. Jahrhunderts nicht anatomisch,
sondern lediglich gesellschaftlich und phänotypisch
fundiert waren („one sex model“),^16 konnte die
Geschlechterrolle der Kastraten nicht klassifiziert
werden. Sie waren weder Mann noch Frau und
somit – trotz ihres Ruhmes - aufgrund ihrer

(^10) Rosselli, John: The Castrati as a Professional
Group and a Social Phenomenon. 1550 - 1850, in:
Acta Musicologica, Vol. 60, 1988, S.176. 11
Schiller, Friedrich: Kastraten und Männer. 1782,
V.110f. 12
Vgl. Rosselli: S.174.
(^13) Vgl. Ortkemper: S.267.
Androgynie nie richtig von der Gesellschaft
akzeptiert. Die fortschreitende Aufklärung und die
Abnahme christlicher Askese bedeutete eine
Hinwendung zu Natur und Natürlichkeit - die
Androgynie der Kastraten wurde als unnatürlich, als
künstlich angesehen. So ging auch nach und nach
die Glanzzeit der Kastraten zu Ende.^17
(^14) Vgl. Charton: S.201.
(^15) Vgl. Ortkemper: S.259.
(^16) Vgl. Laqueur, Thomas: Making Sex. Body and
Gender from the Greeks to Freud, 10. Aufl., Harvard
University Press, Cambridge u.a. 1990, S. 17 149.
Vgl. Rosselli: S.179.


